---
hide:
  - footer
---

# PRÉSENTATION

<center>
![NDC2023](assets/images/ndc2025.png){width="400"}
<br />
<span class="ndc">La <b>Nuit du Code</b> : créez un <b>jeu</b> avec<br /><b>Scratch</b> ou <b>Python</b> en <b>6h</b>!</span>
</center>

## PRÉSENTATION GÉNÉRALE

La **NDC** est un marathon de programmation Scratch et Python (avec le moteur de jeu Pyxel) organisé par le Lycée Français International de Tokyo. Il s'adresse à tous les établissements scolaires français (cours moyen / collège / lycée / post-bac) de l'étranger et de France.

Par équipes de deux ou trois réparties en six catégories, les élèves ont six heures (ou moins pour les élèves de cycle 3) pour programmer entièrement un jeu avec Scratch ou Python à partir d'un univers de jeu fourni.

Les six catégories :

* Scratch: CM1-6e, 5e-3e et Lycée
* Python: NSI Première, NSI Terminale et post-bac

Édition 2024 : <kbd>464</kbd> établissements inscrits, <kbd>11500</kbd> élèves, <kbd>346</kbd> villes, <kbd>49</kbd> pays.

Édition 2023 : <kbd>371</kbd> établissements inscrits, <kbd>8648</kbd> élèves, <kbd>307</kbd> villes, <kbd>49</kbd> pays.

Édition 2022 : <kbd>159</kbd> établissements inscrits, <kbd>4556</kbd> élèves, <kbd>141</kbd> villes, <kbd>38</kbd> pays.

Chaque année, plusieurs univers de jeu sont proposés. Ces univers de jeux sont mis à dispositions des organisateurs environ 36h avant la date choisie par l'établissement pour organiser la **NDC**. Les élèves découvrent ces univers de jeu au début de la **NDC** et les équipes doivent en choisir un. Un univers de jeu contient tous les éléments, sons et arrière-plans nécessaires pour créer un jeu. Les élèves sont libres d'imaginer et de créer le jeu qu'ils veulent à condition des respecter certaines règles (voir "[Règles et Conseils](https://nuit-du-code.forge.apps.education.fr/DOCUMENTATION/04-regles-conseils/)").

Pour préparer les élèves durant l'année, des fiches, des tutoriels, des vidéos et des sujets d'entraînement sont fournis. La préparation peut se faire en présence d'enseignants mais elle peut aussi se faire de façon autonome. Les élèves n'ont pas besoin d'avoir des connaissances particulières en Scratch et Python en début d'année pour participer à la **NDC**. Quelques séances de préparation et un peu de travail en autonomie suffisent.  

Durant l'événement, les élèves mettront à l'épreuve leur capacité à travailler en groupe, leurs compétences en algorithmique et en mathématiques ainsi que leur créativité (les univers de jeu sont très variés et laissent une grande place à l'imagination et à la construction de scénarios). Pendant la **NDC**, les élèves peuvent demander de l'aide aux professeurs qui les encadrent, échanger entre équipes, partager leurs connaissances... Les principaux critères d'évaluation sont la <u>jouabilité</u>, la <u>créativité</u> et l'<u>originalité</u>. 

Le budget nécessaire pour organiser la **NDC** au sein d'un établissement peut être quasi nul. Il suffit de quelques ordinateurs connectés à internet (un ou plus par équipe), une ou plusieurs salles et des encadrants. La nourriture et les boissons peuvent être pris en charge par les familles. Mais il est aussi possible, si le budget le permet, de prévoir des pizzas, des gâteaux, des "goodies" (autocollants et badges par exemple), des récompenses...

La **NDC** est avant tout un événement festif et convivial.
Chaque établissement peut inscrire autant d'élèves qu'il le souhaite, il n'y a pas de limite sur le nombre de participants. Les inscriptions sont gratuites.

Pour se faire une idée :

* [Vidéos](https://www.nuitducode.net/editions-en-video) des éditions précédentes
* [Univers de jeu](https://scratch.mit.edu/users/nuit-du-code/) des éditions précédentes
* [Compte Twitter](https://twitter.com/nuitducode) de la **NDC** (informations, images ,vidéos...)

La participation d'un établissement peut être l'occasion de la création d'un atelier de programmation pour les élèves. Les activités de programmation au collège, en mathématiques ou en technologie, peuvent aussi être orientées « jeu » (gestion des déplacements, utilisation de variables pour compter les points...). De même, pour Python, la préparation à la **NDC** peut être intégrée aux cours de NSI (boucles, listes, variables, fonctions, programmation orientée objet... ). Les tutoriels proposés pour préparer la **NDC** peuvent être modifiés et servir de supports de cours.

<center>
![autocollants_et_badges](assets/images/autocollants_et_badges.jpg){ width="600" }
</center>

<br />

## LES GRANDES LIGNES
* Chaque établissement inscrit autant d'élèves qu'il le souhaite. Il n'y a pas de frais d'inscription.
* Le budget nécessaire peut aller de zéro à quelques centaines d'euros.
* Des ressources, tutoriels et supports, ainsi que des  sujets d'entraînements seront fournis à chaque établissement participant.
* Chaque établissement organise sa **NDC** avec ses élèves.
* Au terme de l'événement, chaque établissement élit ses équipes championnes qui le représenteront dans chaque catégorie.
* Une sélection mondiale est ensuite établie.

## CALENDRIER
* <b style="color:#4c9ce5">Septembre 2024 - Avril 2025 : Inscriptions</b></br>
Si le projet vous intéresse, vous pouvez vous inscrire sur le site [nuitducode.net](https://www.nuitducode.net). Vous aurez alors accès à tous les documents, ressources, tutoriels, supports...  qui vous permettront de préparer et mettre en place la **NDC**. Tout est fait pour que la charge de travail des personnes qui organiseront la **NDC** dans un établissement soit la plus légère possible.

* <b style="color:#4c9ce5">Janvier - Mai 2025 : Préparatifs / Entraînements / Sélections</b></br>
Les établissements inscrits auront accès à de nombreuses ressources : tutoriels, vidéos, guides, espace de discussions... Des univers de jeu avec grilles d'évaluation seront aussi disponibles. Ils pourront être utilisés soit pour organiser des séances d'entraînement avec les élèves, soit comme sujets de sélection (si le nombre d'élèves souhaitant participer est supérieur à la capacité d'accueil de l'établissement). Soit les deux.

* <b style="color:#4c9ce5">Mai - juin 2025: Nuit du Code</b></br>
Chaque établissement organise sa **NDC** entre le **28 avril** et le **31 mai 2025** selon ses ressources et ses contraintes. Les établissements inscrits recevront 48h avant la date qu'ils auront fixée pour la **NDC**, les univers de jeu qui seront proposés aux élèves. Ces sujets sont confidentiels !<br />
Les établissements qui ne prévoient pas de proposer des jeux pour la sélection internationale peuvent organiser la **NDC** jusqu'au **27 juin**.<br />
La **NDC** demande un minimum de logistique : ordinateurs en nombre suffisant (d'où la possible nécessité d'organiser des sélections), des encadrants, nourriture et boissons pour les personnes présentes.<br />
Si des regroupements d'établissements proches sont possibles, ils sont encouragés.

* <b style="color:#4c9ce5">Mi-juin 2025 : annonce de la sélection "Nuit du Code 2025"</b></br>
Huit jeux par catégories seront sélectionnés par un jury d'enseignants. 

<br />

Pour toute question et demande de précisions, vous pouvez utiliser l'[espace de discussions](https://github.com/nuitducode/ORGANISATION-2025/discussions) ou prendre contact avec l'équipe organisatrice en écrivant à <u>contact@nuitducode.net</u>.

<br />

## LA NUIT DU C0DE EN IMAGES - ÉDITION 2022

Vidéos, images, témoignages et informations sur le  [compte Twitter](https://twitter.com/nuitducode) de la **NDC**.

<br />

<center>
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/01.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/02.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/03.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/04.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/05.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/06.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/07.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/08.jpg" class="gallerie">  
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/09.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/10.jpg" class="gallerie">   
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/11.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/12.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/13.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/14.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/15.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/16.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/17.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/18.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/19.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/20.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/21.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/22.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/23.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/24.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/25.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/26.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/27.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/28.jpg" class="gallerie">  
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/29.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/30.jpg" class="gallerie"> 
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/31.jpg" class="gallerie">
  <img src="../assets/images/gallerie_2022/32.png" class="gallerie">
</center>
